%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}
\label{ch:inleiding}

\begin{displayquote}
	“It takes 20 years to build a reputation and few minutes of cyber-incident to ruin it.” – Stephane Nappo
\end{displayquote}

De quote van Stephane Nappo, Global Chief Information Security Officer, expliceert met zijn quote het belang van cybersecurity in een notendop. Cybersecurity is namelijk één van de meest besproken technologische onderwerpen die centraal staan in bedrijven die 'oorlog' voeren met cyber criminelen. Information and Communications Technology wordt de dag vandaag alsmaar grootschaliger toegepast en zal in de nabije toekomst zeker niet verminderen. Door de grote uitbreiding in Information and Communications Technology stijgt de kans op cyber aanvallen evenredig mee. Persoonlijke gegevens of resources kunnen door de stijging in cyber aanvallen sneller gestolen worden dan 20 jaar geleden. Een oplossing was dus hoognodig, waardoor het cybersecurity begrip ontstond. 
\newline
\newline
Daarbij moeten organisaties sterk investeren om de aanvalspogingen drastisch te doen verminderen om zo de cyber criminelen een stapje voor te zijn. Nieuwe principes zoals 'Internet of Things' en 'Bring Your Own Device' maken bedrijven het er niet gemakkelijker op. Tegenwoordig worden 'Internet of Things' en 'Bring Your Own Device' principes bijna in alle bedrijven toegepast. Bedrijven moeten met als gevolg de proliferatie netwerk-compatibele apparaten beter ondersteunen, zelfs wanneer een groot aantal cyber bedreigingen en veel gepubliceerde datalekken aantonen dat het belang van netwerk bescherming van cruciaal belang is. 
\newline
\newline
Eind apparaten worden door werknemers frequent mee naar huis genomen wanneer principes zoals 'Internet of Things' en 'Bring Your Own Device' zijn toegepast in organisaties. Hierdoor maken de reizende eind apparaten het netwerk veel kwetsbaarder, waardoor men vaak ook niet weet wie gebruik maakt van het netwerk. Vanuit dit probleem kwam Axians met de vraag voor dit onderzoek, waarbij het gebruik van Cisco Identity Services Engine in samen werking met 'Policy-based access control', 'Port-based access control' en Thread-Centric access control centraal staat. Cisco Identity Services Engine is een network access control product dat de handhaving van beveiligings- en toegangsbeleid mogelijk maakt voor eind apparaten die zijn aangesloten op het netwerk van het bedrijf. Het doel is om identiteitsbeheer en om de veiligsbeheer op verschillende eind apparaten en applicaties te vereenvoudigen. 
\newline
\newline
Hieruit is de onderzoeksvraag '\textit{Een bedrijfsnetwerk beter beveiligen en beheren met behulp van Cisco Identity Services Engine}' ontstaan, waarbij volgende doelstellingen mee bedacht zijn: 

\begin{itemize}
	\item Implementatie van Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
	\item Integratie van 'Port-based access control met Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
	\item Integratie van 'Policy-based access control met Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
	\item Integratie van 'Thread-Centric access control met Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
	\item Opstellen van een enquête over Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
	\item Evaluatie van Cisco Identity Services Engine in een netwerk.
\end{itemize}

De samenleving en de Information and Communications technologieën zullen steeds verder evolueren waardoor ondernemingen in staat moeten om cybersecurity steeds te kunnen opvolgen. Men zal constant moeten bijleren om de strijd tegen cyberaanvallen te blijven winnen. De opvolging wordt er zeker en vast niet gemakkelijker op, maar het zal veel efficiënter verlopen als men dit in team kan doen. Cybersecurity vereist dus een samenwerking om de resources en gegevens te beschermen.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}
\label{sec:probleemstelling}
Aangezien Information and Communications Technology centraal staat in de 21ste eeuw kan iedereen in aanraking komen met cyber aanvallen. Denk maar aan de talrijke pogingen die cyber criminelen via Facebook, Twitter, E-mail, enz. proberen om accounts, geld, informatie te bemachtigen bij verschillende slachtoffers. Veel van deze gevallen gebeuren op individueel vlak, maar bedrijven hebben evenveel kans om bestolen te worden. Men kan verschillende methodes bedenken hoe organisaties het slachtoffer kunnen zijn van cyberaanvallen. Maar dit onderzoek focust zich op principes zoals 'Internet of Things' en 'Bring Your Own Device'.
\newline
\newline
Hierdoor wordt het doelgroep van dit onderzoek beperkt met oog op de eind apparaten die het netwerk steeds verlaten en opnieuw binnen komen, specifiek zal het onderzoek zich richten op de eind apparaten van de werknemers van Axians die gebruiken maken van het netwerk. Aangezien deze eind apparaten het netwerk flink kunnen toetakelen.


\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}
\label{sec:onderzoeksvraag}
Een veiliger en beter beheerbaar netwerk is wat men wil bereiken door het gebruik van een network access control product en use cases zoals :'\textit{Port-based access control, Policy-based access control}' en '\textit{Thread-Centric access control}'. Het network access control product dat uitwerkt wordt noemt men Cisco Identity Services Engine.

De hoofdonderzoeksvraag in deze bachelorproef is: 
\begin{displayquote}
	Hoe kunnen we een evoluerend bedrijfsnetwerk beter gaan beveiligen door het gebruik van Cisco Identity Services Engine?
\newline
\newline
\end{displayquote}
Verder zal deze bachelorproef zich verdiepen in het gebruik van de Cisco Identity Services Engine use cases. Hieronder zijn de deelonderzoeksvragen vernoemd die ook tot het onderzoek behoren.
\begin{displayquote}
	Welke invloed heeft de integratie van \textit{Port-based access control} in een netwerk?  
\newline
\newline
	Wat is meerwaarde van de integratie van \textit{Policy-based access control} in een netwerk?  
\newline
\newline
	Kan het netwerk wel degelijk beschermd worden tegen verdere uitbreiding van Malware door integratie van \textit{Thread-Centric access control} in een netwerk?  
\end{displayquote}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

%Wat is het beoogde resultaat van je bachelorproef? Wat zijn de criteria voor succes? Beschrijf die zo concreet mogelijk. Gaat het bv. om een proof-of-concept, een prototype, een verslag met aanbevelingen, een vergelijkende studie, enz.
Door middel van het Cisco Identity Services Engine network access control product zal dit onderzoek inzicht bieden op de beveiligen en het beter beheer van netwerken tegen interne of externe gevaren. Vervolgens moeten de resultaten van de enquête een eenduidig antwoord bieden die in lijn liggen met de resultaten van de uitgevoerde testen, enkel dan is dit deelonderzoek geslaagd. Door de uitvoering van dit onderzoek wil men dat ondernemingen stappen zetten in de juiste richting tegen de strijd met cyber criminelen. Zo kan informatie, geld en andere resources binnen bedrijven steeds gewaarborgd blijven. Wanneer de bedrijven de waarde van een network access control product zoals Cisco Identity Services Engine inzien, dan is dit onderzoek volledig geslaagd.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}
\label{sec:opzet-bachelorproef}

% Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:Literatuurstudie} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

In Hoofdstuk~\ref{ch:Proof of concept} wordt de proof of concept van de omgeving toegelicht en worden de gebruikte tools voor implemenatie van Cisco Identity Services Engine besproken. 

In Hoofdstuk~\ref{ch:Resultaten} worden de resultaten van de uitgevoerde testen en van de enquête toegelicht.

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.