%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}
\label{ch:voorwoord}

Met het schrijven van dit voorwoord leg ik het laatste hand aan mijn eindwerk. Het was een periode waarin ik heel veel heb bijgeleerd, vooral op business, maar ook op persoonlijk vlak.  Graag maak ik dan ook van de gelegenheid gebruik om een aantal mensen te bedanken want zonder hen was dit nooit gelukt. 
\newline
\newline
In de eerste plaats wil ik mijn promotor, de heer Olivier Rosseel, bedanken. Dankzij de heer Rosseel kwam dit eindwerk in de goede banen terecht. Steeds toonde u mij de richting waar ik heen moest. Daarnaast nam u telkens opnieuw de tijd om mijn draft versies te overlopen en te controleren. Hiervoor een welgemeende dank!
\newline
\newline
Vervolgens wil ik graag mijn collega’s van het stagebedrijf Axians bedanken voor de fijne samenwerking en de hulp die ik heb gekregen. Jullie hebben mij enorm gesteund en waren steeds bereid om mij te helpen. Bedankt!
\newline
\newline
Mevrouw Cousy, u nam in uw drukke agenda de tijd om dit eindwerk zorgvuldig na te lezen op spelling en op taal. Zonder u was deze bachelorproef een taalfiasco. Bedankt!
\newline
\newline
Tot slot wil ik graag mijn ouders bedanken voor de vele inspanningen die zijn hebben geleverd in de afgelopen jaren. Jullie stonden steeds paraat na alle ups maar ook na alle downs. Dankuwel mama en papa!
\newline
\newline
Voor u ligt mijn eindwerk, een resultaat van wekenlang hard werken. Ik hoop dat het resultaat van mijn werk zichtbaar mag zijn. 
\newline
\newline
Ik wens u veel leesplezier.
\newline
Joeri Verhavert






